\chapter{Compiti Livello 1}
\section{Analisi di servizi: le 5 domande giornalistiche e aspetti rilevanti (exit-option, lock-in, formati, interoperabilità...) [ATOK=1.0]}
%\todo{atrent: ridurre caratteri a circa 3000}

\subsection{Servizio di prenotazioni online del Policlinico di Monza}
%
Di seguito viene analizzato il servizio online di prenotazioni di visite mediche del Policlinico di Monza \cite{policlinicoMonzaOnline}. 

\begin{compactitem}
\item CHI: il richiedente può essere chiunque sia in possesso di un codice fiscale, un indirizzo di posta elettronica e un recapito telefonico. Il fornitore è il Policlinico di Monza.  
\item QUANDO: 24/7 e la risposta avviene entro la giornata lavorativa successiva. 
\item DOVE: dovunque ci si trovi, a patto di poter sfruttare una connessione a internet funzionante. 
\item COME: l’utente deve compilare un form fornito dal sistema inserendo i suoi dati personali, informazioni di contatto e prestazione richiesta.
\item COSA: viene effettuata una prenotazione a nome della persona della quale sono state inserite le informazioni, confermata da un promemoria (in formato PDF) inviato tramite mail. 
\item QUANTO: il servizio è gratuito.
\end{compactitem}

\subsubsection{Analisi degli aspetti significativi (confronto analogico, exit-option, lock-in, iteroperabilità...)}
%
Storicamente un servizio analogico, sono presenti numerose \textbf{exit-option} per la prenotazione: frontale (allo sportello), telefonica e via SMS (venendo ricontattati dal call center). 

Le numerose alternative abbracciano un bacino di utenza molto vasto e con conoscenze tecnologiche differenti (il CHI non viene influenzato dal COME), fattore molto rilevante nell’ambito delle strutture operanti nell’ambito della salute; la piattaforma online dà invece possibilità di prenotare un appuntamento al di fuori dell’orario lavorativo del personale (il COME non influenza il QUANDO), rendendo gli orari di apertura meno vincolanti. 

Il \textbf{lock-in}, procedura che vincola un utente a utilizzare una certa tecnologia per usufruire di un certo servizio, non è presente: anche se durante la compilazione del form di prenotazione potrebbe essere necessario allegare una copia dell’impegnativa rilasciata dal medico, il sistema accetta diversi tipi di formati, tra cui alcuni aperti come il png o il PDF. 

L’\textbf{interoperabilità} è assente, non sono disponibili infatti strumenti aperti per interfacciarsi con il servizio online; data però l'esistenza di una applicazione del Policlinico di Monza (sia per iOS che per Android) che tra le funzionalità elencate permette anche di prenotare le visite, e che attualmente non è funzionante su tutti i dispositivi Android aggiornati alla versione 9, pubblicare delle API potrebbe incentivare alcuni sviluppatori a proporre una versione dell’applicazione più recente compatibile con le ultime versioni del sistema operativo \cite{policlinicoMonzaApp}. 

Per quanto è stato possibile testare, la pagina garantisce \textbf{usabilità} accettabile sia da desktop che da dispositivi mobili, non presentando problemi di visualizzazione e compilazione del form (inclusa la scelta e il caricamento di allegati) anche utilizzando schermi dalle dimensioni ridotte e sistemi operativi non desktop. Raggiungere il servizio risulta intuitivo, data la presenza di un link PRENOTA ONLINE diretto al form ben visibile nella homepage del sito; un secondo collegamento, PRENOTA VIA SMS, porta invece, nonostante la denominazione fuorviante, a una pagina contenente tutte le possibili alternative di prenotazione. 

Sul piano dell’\textbf{accessibilità} non ci sono informazioni che riconducano all’utilizzo di particolari standard per l’inclusione digitale durante lo sviluppo della pagina o più in generale del sito web. 
